【文火煲劇】《中美共同體》還原六．四屠城

【文火煲劇】《中美共同體》還原六．四屠城

《中美共同體》的英文劇名Chimerica，由China和America混合組成。

今年六四三十周年，英國電視台channel 4推出共四集的迷你劇集《中美共同體》（Chimerica），劇集講述89年仍是初出茅廬的攝影師貝加，在北京拍下「坦克人」嘗試在坦克車前擋着軍隊去路的經典照片。現今事隔三十載人面全非，貝加重回舊地，發現「坦克人」仍然在生，於是努力尋找這個失落三十年、曾勇敢為人民而抗議政權的人。劇集以六四屠城前後的真實歷史畫面加插劇情，踩入中共禁區，收視及視評俱佳。

英劇《中美共同體》

類型：迷你劇集、歷史、劇情

演員：艾歷山度利奧拿、梅利亞伯翰、梁佩詩

英劇《中美共同體》的英文劇名Chimerica，由China和America混合組成，源於歷史學者Niall Fergusson在2006年提出，在於兩國互惠互利，不過在2013年由英國劇作家Lucy Kirkwood用此名寫成舞台劇公映，並獲得多個舞台劇獎項而受人認識。英國公共電視頻道今年將之改編成電視劇，吸引大批觀眾收看。

《中》劇通過尋找「坦克人」作主線，以六四屠城前後的真實歷史畫面加插劇情。

劇中最為港人認識的有《哈利波特》中演張秋的梁佩詩。

尋找「坦克人」

故事主軸在貝加尋找坦克人的過程中，對中國社會現象也有輕輕帶過，例如一孩政策等，不過以我們港人對中國的認知，這部份只屬蜻蜓點水，未有深入探討，而新改編的電視版，主要加插美國總統特朗普競選期間的假新聞事件，與貝加在中國尋找坦克人時發現中國新聞被限制，在兩個不同體制的新聞市場，人民也無法完全獲得準確的資訊，也是此劇所探討的主題。

「張秋」敢發聲

劇集中起用大量華裔演員，不過口音卻怪怪的，不像地道中國人，但也不難想像，因為如果仍在中國活躍的藝人，誰又會敢接下這個劇集呢？其中此劇最為人認識的演員是在《哈利波特》中演張秋的梁佩詩（Katie Leung），她生於蘇格蘭，廣東話流利，她的演藝生涯在英國為主，平日也會為演員的權益發聲，這種演員在外國很尋常，在香港便買少見少了。

撰文：龍華琛

堅持維護真相

《中美共同體》劇集播出開頭出現於畫面的第一句，就寫明「情節虛構背景真實」，劇中情節講及不少內地視為禁忌的題材。

關鍵人物

男主角貝加為虛構人物，劇中以他年輕時在北京拍到「坦克人」引起故事開端。真實中以影到「坦克人」照片聞名的是美聯社攝影記者韋德納（Jeff Widener 圖），男主角角色雖然明顯以他為藍本，但貝加在劇中有提到韋德納，並指拍到「坦克人」的照片有六、七個攝影師，他只是其中一個，而真實的「坦克人」一直身份成謎，至今下落不明。一般相信他當時是19歲學生叫王維林，而劇中提到「坦克人」的中文名則作出少許改動。

題材敏感

劇集除了重塑了不少六四事件當年的畫面，包括學生在天安門廣場外示威集會、軍隊在人群中開槍、青年抱着中槍的愛人跑往醫院等，劇集還提到霧霾、罷工、監聽、人權以及新聞自由等議題，有中國人教主角如何翻牆上網，又提到不要使用中國的DNS服務，十分能反映到真實情況。劇中還出現美國總統特朗普的舊畫面，指美國總統大選期間，中國人普遍支持特朗普。

王丹支持

劇集開播前，英國免費報紙《Evening Standard》刊登該劇集的跨版廣告，以當年的「坦克人」經典照片襯底，黑底白字以英文寫上「為維護真相，你可以有多堅持？」身在英國的民運人士王丹發現該廣告，更拍下把照片上載到社交網站。

上一則
上一則
【奮鬥房】當劉德華為了你而站到旁邊去……

又有katie leung
諗起之前黃秋生套strangers